Que se passe-t-il à Hongkong ?

Depuis trois mois, des centaines de milliers de manifestants se mobilisent dans les rues de Hongkong, la capitale de ce territoire qui porte le même nom. Cette toute petite région fait partie d’un immense pays, la Chine, mais elle fonctionne de façon très différente, avec ses propres lois notamment.
Ces Hongkongais sont en colère parce que leur gouvernement voulait adopter une loi qu’ils jugent dangereuse. Elle permettait d’envoyer vers la Chine toute personne considérée comme une menace par le pouvoir chinois afin de la juger et de l’enfermer là-bas.
Pour les Hongkongais c’est un problème, parce que la justice chinoise n’est pas du tout la même que chez eux. Là-bas, il y a des faux procès, ou pas de procès du tout. Aujourd’hui, si une personne basée à Hongkong dérange le pouvoir chinois, elle peut être kidnappée. «Avec cette loi, le régime chinois veut autoriser ce qu’il pratique aujourd’hui de façon illégale, explique Marie Holzman, sinologue et présidente de l’association Solidarité Chine. On comprend bien pourquoi ça scandalise les Hongkongais. Ils peuvent récupérer n’importe qui, même les étrangers qui sont de passage à Hongkong. Ce n’est pas du cinéma.»
Les Hongkongais ont déjà organisé des manifestations contre l’intervention de la Chine sur leur territoire. Mais cette fois, «ce sont les plus grandes jamais organisées depuis trente ans», explique le sinologue Jean-Pierre Cabestan. En août, il y eu des affrontements particulièrement violents avec la police. Cette dernière est accusée d’être de plus en plus brutale.
Début septembre, la dirigeante de Hongkong, Carrie Lam, a annoncé que le projet de loi était abandonné. Mais pour les manifestants ce n’est pas du tout suffisant : ils demandent notamment le droit d’élire directement leurs dirigeants (ce qui n’est pas le cas aujourd’hui). «Ils se battent courageusement pour leur vie et pour leur avenir, analyse Marie Holzman. Parce qu’ils ont face à eux la plus grande dictature de la planète.»